%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[TD.tex]{subfiles}

\begin{document}


%\input{pagedegarde}



\section{Exercices relatifs au CHAPITRE $1$}




\subsection{La notion de suite}
\label{sec:la-notion-de}



        \begin{exercice}
      Voici les premiers termes de la suite $(u_n)$ avec
      $n=0,1,2,\cdots$. 
      \begin{center}
$1$, $1$, $2$, $3$, $5$, $8$, $13$, $21$.        
      \end{center}

      \begin{enumerate}
      \item Que vaut $u_0$? Que vaut $u_2$?
      \item Quel est le 5\up{ème} terme de cette suite? Comment est-il
      désigné?
    \item Comment désigne-t-on le terme qui précède $u_5$? Que
    vaut-il?
  \item De manière générale, comment désigne-t-on le terme qui précède
  $u_n$, le terme qui suit $u_n$?
    \item Calculer pour $n=2$ et $n=4$ les nombres suivants:
      \begin{enumerate}
      \item $u_{n+1}$
      \item $u_n+1$
      \item $u_{n-1}+2$
      \end{enumerate}
    \item Quelle relation lie $u_n$, $u_{n+1}$ et $u_{n+2}$.
      \end{enumerate}
      \begin{sol}
          \begin{enumerate}
      \item $u_0=1$, $u_2=2$.
      \item Le 5\up{ème} terme de cette suite est $u_4$, il vaut 5.
    \item Le terme qui précède $u_5$ est $u_4$ et vaut 5.
  \item Le terme qui précède  $u_n$ est $u_{n-1}$, le terme qui suit
    $u_n$ est $u_{n+1}$
    \item $\quad$


      \begin{tabular}[h]{|*3{c|}}
        \hline
        $n$& 2 &4\\\hline\hline
        $u_{n+1}$&$u_3=3$&$u_5=8$\\\hline
         $u_n+1$&$u_2+1=2+1=3$&$u_4+1=5+1=6$\\\hline
          $u_{n-1}+2$&$u_1+2=3$&$u_3+2=3+2=5$\\\hline
      \end{tabular}
     

    \item \[u_{n+2}=u_{n+1}+u_n\]

      La suite définie par
      \begin{equation*}
        \sys{u_{n+2}=u_{n+1}+u_n}{u_0=u_1=1}
      \end{equation*}

est la suite de \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Suite_de_Fibonacci}{Fibonacci}.
      \end{enumerate}
      \end{sol}
    \end{exercice}
    
\begin{exercice}

\begin{enumerate}
 \item Trouver les termes manquants :\\
 
 \begin{tabular}{c|cccccc}
\hline
& $u_0$ & $u_1$ & $u_2$ & $u_3$ & $u_4$ & $u_5$\\
\hline
première suite & $-1$ & $3$ & $7$ & $11$& ?& $19$\\
\hline
deuxième suite & $0$ & $1$ & $3$ & $7$ & ? & $31$\\
\hline
troisième suite & $1$ & $3$ &$5$ & $7$ & ? & ? \\
\hline
quatrième suite & $0$ & $1$ & $4$ & $9$ & ? & $25$\\
\hline
 \end{tabular}
\item On donne ci-dessous l'expression du terme général d'une suite.\\
Associer \`a chaque formule la suite correspondante :\\
\begin{tabular}{llll}
 $u_n=2n+1$ & $u_n=-1+4n$ & $u_n=n^2$ & $u_n=2^n-1$
\end{tabular}
 \item On donne ci-dessous les relations de récurrence liant deux termes consécutifs  d'une suite.\\
 Associer \`a chaque formule la suite correspondante :\\
\begin{tabular}{llll}
 $u_{n+1}=2u_n+1$ & $u_{n+1}=u_n+2n+1$ & $u_{n+1}=u_n+2$ & $u_{n+1}=u_n+4$
\end{tabular}
\end{enumerate}


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $\quad$

    \begin{tabular}{c|cccccc}
\hline
& $u_0$ & $u_1$ & $u_2$ & $u_3$ & $u_4$ & $u_5$\\
\hline
première suite & $-1$ & $3$ & $7$ & $11$& \textbf{15}& $19$\\
\hline
deuxième suite & $0$ & $1$ & $3$ & $7$ & \textbf{15} & $31$\\
\hline
troisième suite & $1$ & $3$ &$5$ & $7$ & \textbf{9} & \textbf{11} \\
\hline
quatrième suite & $0$ & $1$ & $4$ & $9$ & \textbf{16} & $25$\\
\hline
 \end{tabular}
\item $\quad$

    \begin{tabular}{c|l|l|}

\hline
première suite &  $u_n=-1+4n$ &$u_{n+1}=u_n+4$\\
\hline
deuxième suite &  $u_n=2^n-1$ & $u_{n+1}=2u_n+1$\\
\hline
troisième suite &$u_n=2n+1$ & $u_{n+1}=u_n+2$\\
\hline
quatrième suite & $u_n=n^2$ &$u_{n+1}=u_n+2n+1$\\
\hline
 \end{tabular}
  
  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}

\subsection{Démonstration par récurrence}
\label{sec:demonstr-par-recurr}


\begin{exercice}
Pour tout entier naturel $n$, on considère les deux propriétés suivantes :\\
$P_n : "10^n-1"$ est divisible par $9$\\
$Q_n : "10^n+1"$ est divisible par $9$
\begin{enumerate}
\item Démontrer que si $P_n$ est vraie alors $P_{n+1}$ est vraie.
\item Démontrer que si $Q_n$ est vraie alors $Q_{n+1}$ est vraie.
\item Un étudiant affirme donc que $P_n$ et $Q_n$ sont vraies pour tout $n\in\N$.\\
Expliquer pourquoi il commet une erreur grave.
\item Démontrer que $P_n$ est vraie pour tout $n\in\N$.
\item Peut-on faire de même $Q_n$ ?
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $P_n$ vraie, donc il existe un entier $k$ tel que $10^n-1=9k$.
    \begin{equation*}
      10^{n+1}-1=10^n\times 10 -1=(9k+1)\times 10-1=9(10k+1)
    \end{equation*}

    donc $P_{n+1}$ est vraie.
  \item On procède de même

    \begin{equation*}
      10^{n+1}+1=10^n\times 10 +1=(9k-1)\times 10+1=9(10k-1)
    \end{equation*}
  \item On ne peut évoquer le principe de récurrence car
    l'initialisation n'a pas été vérifiée
  \item $P_0$ est vraie, la propriété étant héréditaire, elle est
    vraie quelque soit $n\geq 0$.
  \item Non, car $Q_0$ est fausse 2 n'est pas divisible par 9. 
  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}
\begin{exercice}
Soit $P_n$ la propriété suivante : $4^n+1$ est divisible par $3$.
\begin{enumerate}
\item Démontrer que si $P_n$ est vraie alors $P_{n+1}$ est vraie.
\item Que peut-on en conclure ?
\end{enumerate}


\begin{sol}

  \begin{enumerate}
  \item On procède comme dans l'exercice précédent.

  \begin{equation*}
    4^{n+1}+1=4\times 4^n+1=4\times (3k-1)+1=3\times(4k-1)
  \end{equation*}
\item Certainement pas que les nombres de la forme $4^n+1$ sont
  divisible par 3. Car $P_0$ est fausse (2 n'est pas divisible par 3).
\end{enumerate}

\end{sol}
\end{exercice}
\begin{exercice}

Soit $(u_n)$ la suite définie par $u_0=1/2$ et $u_{n+1}=u_n+n$.
\begin{enumerate}
\item Calculer les $4$ premiers termes de la suite.
\item Démontrer  par récurrence que : $\forall n\in \N,\; u_n=\dfrac{n^2-n+1}{2}$.
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $u_0=1/2$, $u_1=1/2$, $u_2=3/2$ et $u_3=7/2$
  \item Posons
    \begin{equation}
      \label{eq:rec1}
      P_n:u_n=\dfrac{n^2-n+1}{2}
    \end{equation}
    $P_0$ est vraie. Supposons $P_n$ vraie.
    \begin{eqnarray*}
      u_{n+1}=u_n+n=\dfrac{n^2-n+1}{2}+n \text{ d'après
      \eqref{eq:rec1}}\\
      u_{n+1}=\dfrac{n^2+n+1}{2}=\dfrac{(n+1)^2-n}{2}=\dfrac{(n+1)^2-(n+1)+1}{2}
    \end{eqnarray*}
    Donc si $P_n$ est vraie alors $P_{n+1}$ l'est également. La
    proposition est donc vraie quelque soit l'entier $n$ d'après le principe de récurrence.
    
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Soit $x>-1$. Montrer par récurrence que : $\forall n\in \N,\; (1+x)^n \geq 1+nx$.


\begin{sol}
  Posons:
  \begin{equation}
    \label{eq:rec2}
  P_n:  (1+x)^n \geq 1+nx
  \end{equation}

  \begin{Itemize}
  \item 
    $P_0$ est vraie car $1+x>0$ et $(1+x)^0=1\geq 1+0\times x$
  \item Supposons $P_n$ vraie.
    \begin{eqnarray*}
      (1+x)^{n+1}&=(1+x)(1+x)^n\geq (1+x)(1+nx)&\text{ en utilisant le   fait que }1+x>0\text{ et \eqref{eq:rec2}}\\
      (1+x)^{n+1}&\geq 1+(n+1)x+nx^2\geq 1+(n+1)x&\text{ car }nx^2\geq 0     
    \end{eqnarray*}
     Donc si $P_n$ est vraie alors $P_{n+1}$ l'est également. La
    proposition est donc vraie quelque soit l'entier $n$ d'après le principe de récurrence.
    
  \end{Itemize}
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
Démontrer que $\forall n\geq 2$, $4^n+3^n\leq 5^n$.


\begin{sol}
   Posons:
  \begin{equation}
    \label{eq:rec3}
  P_n:  4^n+3^n\leq 5^n
  \end{equation}

  \begin{Itemize}
  \item 
    $P_2$ est vraie car $4^2+3^2=5^2$
  \item Supposons $P_n$ vraie.
    \begin{eqnarray*}
     5^{n+1}&=5\times 5^n\geq 5\times(4^n+3^n)&\text{ d'après
      \eqref{eq:rec3}}\\
      5^{n+1}&\geq 5\times 4^n+5\times 3^n\geq 4^{n+1}+3^{n+1}
    \end{eqnarray*}
     Donc si $P_n$ est vraie alors $P_{n+1}$ l'est également. La
    proposition est donc vraie quelque soit $n\geq 2$ d'après le principe de récurrence.
    
  \end{Itemize}
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
Montrer par récurrence que $\forall n\in \N^* , 1^{2}+2^{2}+3^{2}+\cdots +n^{2}=\dfrac{%
n\left( n+1\right) \left( 2n+1\right) }{6}$.




\begin{sol}
   Posons:
  \begin{equation}
    \label{eq:rec4}
  P_n: 1^{2}+2^{2}+3^{2}+\cdots +n^{2}=\dfrac{n\left( n+1\right) \left( 2n+1\right) }{6}
  \end{equation}

  \begin{Itemize}
  \item 
    $P_1$ est vraie car $1^2=\dfrac{1\times 2\times 3}{6}$
  \item Supposons $P_n$ vraie.
    \begin{eqnarray*}
   \sum_{k=1}^{n+1}k^2&= \sum\limits_{k=1}^{n}k^2+(n+1)^2=\dfrac{n\left(
      n+1\right) \left( 2n+1\right)}{6}+(n+1)^2&\text{d'après
                                                  \eqref{eq:rec4}}\\
   \sum_{k=1}^{n+1}k^2&=(n+1)\times\cfrac{n(2n+1)+6(n+1)}{6}=(n+1)\times\cfrac{2n^2+7n+6}{6}&\\
         \sum_{k=1}^{n+1}k^2&=   (n+1)\times\cfrac{(2n+3)(n+2)}{6}=\dfrac{(n+1)\left( n+2\right) \left( 2(n+1)+1\right)}{6}&
    \end{eqnarray*}
     Donc si $P_n$ est vraie alors $P_{n+1}$ l'est également. La
    proposition est donc vraie quelque soit $n\geq 1$ d'après le principe de récurrence.
    
  \end{Itemize}
\end{sol}
\end{exercice}

\subsection{Suites de référence}
\label{sec:suites-de-reference}



\begin{exercice}
Soit $(u_n)$ une suite arithmétique dont on notera $r$ la raison et $u_0$ le premier terme.\\
$S_n$ désignera la somme des $n+1$ premiers termes.
\begin{enumerate}
\item Sachant que $u_0=2$ et $r=-3$, calculer $u_{10}$ et $u_{20}$.
\item Sachant que $u_0=2$ et $u_2=8$, calculer le quatrième et le septième terme.
\item Sachant que $u_5=17$ et $u_{10}=12$, calculer $u_0$ et $u_1$.
\item Sachant que $u_0=-1$ et $r=2$, calculer $u_{8}$ et $S_{8}$.
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
\item $u_{10}=-28$ et $u_{20}=-58$.
\item $u_3=11$ et $u_6=20$.
\item $u_0=22$ et $u_1=21$.
\item $u_{8}=15$ et $S_{8}=80$.
\end{enumerate}


\end{sol}
\end{exercice}




\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item   Soit $(u_n)$ une suite arithmétique telle que $u_7=4$ et
    $u_{13}=17$. Calculer \[\sum_{k=5}^{40}u_k=u_5+u_6+u_7+u_8+\cdots+u_{40}.\]
  \item  Soit $(w_n)$ une suite géométrique telle que $w_7=512$ et
    $w_{12}=16\,384$. Calculer \[\sum_{k=5}^{51}w_k=w_5+w_6+w_7+w_8+\cdots+w_{51}.\]
  \end{enumerate}

  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item La somme vaut: $\sum_{k=5}^{40}u_k=\frac{u_5+u_{40}}{2}\times (40-5+1)$,
      cherchons $u_5$ et $u_{40}$.

      $u_{13}=u_7+6\times r \Rightarrow
      r=\frac{u_{13}-u_7}{6}=\frac{17-4}{6}=\frac{13}{6}$

      Donc $u_{5}=4-2\frac{13}{6}=-\frac{1}{3}$ et
      $u_{40}=17+27\times\frac{13}{6}=75,5$.

Ainsi, $\sum_{k=5}^{40}u_k=\frac{-\frac{1}{3}+75,5}{2}\times
46=\frac{10373}{6}$.
\item La somme vaut:
  $\sum_{k=5}^{51}w_k=w_5\times\frac{1-q^{47}}{1-q}$, cherchons $w_5$
  et la raison $q$.
      

  $w_{13}=w_7\times q^5 \Rightarrow q=\sqrt[5]{\frac{16384}{512}}=2$
  et $w_5=128$.


  Ainsi,
  $\sum_{k=5}^{51}w_k=128\times\frac{2^{47}-1}{2-1}=2^{54}-128= 18\,014\,398\,509\,481\,856$.
    \end{enumerate}
  \end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}
  Une suite géométrique $u$ est strictement croissante et ses termes
  sont strictement négatifs.

  \begin{enumerate}
  \item Justifier que la raison $r$ de la suite est telle que $0<r<1$.
  \item On suppose que $u_1\times u_3=64$ et que
    $u_1+u_2+u_3=-28$. Calculer $u_1, u_2, u_3$.
  \end{enumerate}
  \begin{sol}
    $u_1=-16$, $u_2=-8$ et $u_3=-4$
  \end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}
  Calculer les sommes suivantes:


  \begin{enumerate}
  \item $S=1+4+16+\cdots+16\,384$
  \item
    $\mathcal{S}=1-\frac{1}{3}+\frac{1}{9}+\cdots+\frac{1}{6\,561}$
  \item $\mathbb{S}=1+4+7+\cdots+16384$
  \end{enumerate}

  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
  \item $S=1+4+16+\cdots+16\,384=21845$
  \item
    $\mathcal{S}=1-\frac{1}{3}+\frac{1}{9}+\cdots+\frac{1}{6\,561}=\frac{4921}{6561}$
  \item $\mathbb{S}=1+4+7+\cdots+16384=44\,747\,435$
  \end{enumerate}

  \end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
Au début de l'année, le cheveu d'une personne mesure $10$~cm. Chaque mois, les cheveux de cette personne poussent de $9$~mm. 
On note $\ell_0=10$.\\
Pour tout $n\geq 1$, on note $\ell_n$ la longueur des cheveux,
exprimée en centimètre au bout du $n$\up{ième} mois.
\begin{enumerate}
 \item Calculer $\ell_1$, $\ell_2$  et $\ell_3$.
 \item Exprimer $\ell_{n+1}$ en fonction de $\ell_n$. 
 \item Quelle est la nature de la suite $(\ell_n)$ : préciser ses éléments caractéristiques et en déduire l'expression de 
 $\ell_n$ en fonction de $n$.
 \item Quelle sera la longueur des cheveux de cette personne au bout d'un an ?
\end{enumerate}
\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $\ell_1=10,9$, $\ell_1=11,8$ et $\ell_3=12,7$. 
  \item  $\ell_{n+1}=\ell_n+0,9$
  \item $(\ell_n)$ est une suite arithmétique de premier terme
    $\ell_0=10$ et de raison $0,9$. Donc $\ell_n=10+0,9n$.
  \item Au bout d'une année, la longueur des cheveux de cette personne
    est de 20,8~cm.
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
Soit $(u_n)$ une suite arithmétique de raison $r=5$ et de premier terme $u_0=2$.\\
Déterminer $n\in\N$ tel que $\displaystyle \sum_{k=3}^n u_k=6\,456$.


\begin{sol}
  On cherche $n\geq 0$ tel que:
  \begin{equation*}
    (n-3+1)\times\frac{2+3\times 5 \,+\, 2+n\times 5}{2}=6\,456
  \end{equation*}

  On trouve $n=50$.
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
Soit $(u_n)$ la suite définie par $u_1=\dfrac{1}{3}$ et $u_{n+1}=\dfrac{n+1}{3n}u_n$. 
On pose $v_n=\dfrac{u_n}{n}$ pour tout $n\in\mathbb N^*$.
\begin{enumerate}
\item Montrer que la suite $(v_n)$ est géométrique.
\item En déduire l'expression de $u_n$ en fonction de $n$.
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{equation*}
      v_{n+1}=\frac{u_{n+1}}{n+1}=\frac{\dfrac{n+1}{3n}u_n}{n+1}=\frac{1}{3n}u_n=\frac{1}{3n}\times nv_n=\frac{1}{3}v_n
    \end{equation*}

    Donc $(v_n)$ est géométrique de premier terme $v_1=\frac{1}{3}$ et
    de raison $\frac{1}{3}$.
  \item $u_n=n\times v_n=\frac{n}{3}\left(\frac{1}{3}\right)^{n-1}=n\left(\frac{1}{3}\right)^n$.
  \end{enumerate}
\end{sol}


\end{exercice}



\begin{exercice}
On considère les suites $(u_n)$ et $(v_n)$ définies par:
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{l}
u_0=2\\ u_{n+1}=\dfrac{4u_n+3}{u_n+2}\quad\text{ et }\quad v_n=\dfrac{u_n-3}{u_n+1}
\end{array}
\right.
\end{equation*}



\begin{enumerate}
\item[1.] Calculer $u_1, v_0$  et $v_1$
\item[2.] Montrer par récurrence que : $\forall n \in \N \text{ on a } u_n\geq 0$.
\item[3.]
\begin{enumerate}
\item Exprimer $v_{n+1}$ en fonction de $v_n$.
\item En déduire la nature de la suite $(v_n)$ puis exprimer $v_n$ en fonction de $n$.
\end{enumerate}
\item[4.] À l'aide d'une relation liant $u_n$ et $v_n$, exprimer $u_n$ en fonction de $v_n$ puis de $n$.
\end{enumerate}


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $u_1=11/4$, $v_0=-1/3$ et $v_1=-1/15$
  \item Si $u_n\geq 0$ alors $\dfrac{4u_n+3}{u_n+2}\geq 0$ donc la
    propriété est héréditaire; comme $u_0\geq 0$ quelque soit $n$
    $u_n\geq 0$.
  \item
    \begin{enumerate}
    \item
      \begin{equation*}
        v_{n+1}=\dfrac{u_{n+1}-3}{u_{n+1}+1}=\dfrac{\dfrac{4u_n+3}{u_n+2}-3}{\dfrac{4u_n+3}{u_n+2}+1}=\frac{u_n-3}{5u_n+5}=\frac{1}{5}\times\frac{u_n-3}{u_n+1}=\frac{1}{5}v_n
      \end{equation*}
Donc $(v_n)$ est une suite géométrique de premier terme $v_0=-1/3$ et
de raison $1/5$.
\begin{equation*}
  v_n=-\frac{1}{3}\left(\frac{1}{5}\right)^n
\end{equation*}
\item
  \begin{equation*}
    u_n=\frac{v_n+3}{1-v_n}=\frac{-\frac{1}{3}\left(\frac{1}{5}\right)^n+3}{1+\frac{1}{3}\left(\frac{1}{5}\right)^n}
  \end{equation*}

    \end{enumerate}

  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice} 
Afin d'acquérir une boutique en centre ville, un investisseur doit contracter un prêt d'un montant de $100\; 000$ \euro. Il contacte
 deux banques A et B, son objectif étant de trouver la solution la plus avantageuse.\\
Les calculs seront arrondis \`a l'euro près.\\

\noindent
\textbf{BANQUE A}\\
La banque A lui propose de rembourser son prêt en $7$ annuités. La première annuité sera de  $15\,000$~\euro\ puis les annuités augmenteront de $1\,800$ \euro\; chaque année. On note $u_0$ le premier versement puis $u_n$ le versement à l'issue de l'année $n$.
\begin{enumerate}
 \item Calculer le montant des deux versements suivants.
 \item Exprimer $u_{n+1}$ en fonction de $u_n$. En déduire la nature de la suite $(u_n)$.
 \item Quel sera le montant du dernier versement ?
 \item Quelle sera la somme totale remboursée par l'emprunteur ?
\end{enumerate}

\noindent
\textbf{BANQUE B}\\
La banque B lui propose elle aussi de rembourser son prêt en $7$
annuités. La première annuité sera de  $20\,000$~\euro\ puis les
annuités augmenteront de $2\%$ chaque année. On note $v_0$ le premier versement puis $v_n$ le versement à l'issue de l'année $n$.
\begin{enumerate}
 \item Calculer le montant des deux versements suivants.
 \item Exprimer $v_{n+1}$ en fonction de $v_n$. En déduire la nature de la suite $(v_n)$.
 \item Quel sera le montant du dernier versement ?
 \item Quelle sera la somme totale remboursée par l'emprunteur ?
\end{enumerate}
Conclure

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $u_1=16\,800$ et $u_2=18\,600$
  \item $u_{n+1}=1\,800+u_n$. $(u_n)$ est une suite arithmétique de
    premier terme 15\,000 et de raison 1\,800.
  \item $u_6=15\,000+6\times 1800=25\,800$
  \item Il remboursera $7\times\frac{15\,000+25\,800}{2}=142\,800$~€
  \end{enumerate}


  \begin{enumerate}
  \item $v_1=20\,400$ et $v_2=20\,808$
  \item $v_{n+1}=1,02v_n$. $(v_n)$ est une suite géométrique de
    premier terme 20\,000 et de raison 1,02.
  \item $v_6=20\,000\times 1,06^6\simeq 28370$
  \item Il remboursera $20\,000\frac{1-1,02^7}{1-1,02}\simeq 148686$~€.
  \end{enumerate}


La première offre est plus intéressante.
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
 Déterminer $n\in\N$ tel que $2+4+8+...+2^n=16\;777\;214$.
 

 \begin{sol}
   On cherche $n\in\N$ tel que:
   \begin{equation*}
     2\times\frac{1-2^n}{1-2}=16\,777\,214.
   \end{equation*}

$n$ vaut 23.
 \end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Résoudre, dans $\R-\{-1\}$, l'équation $-x+x^2-x^3+...+x^8=0$.


  \begin{sol}
    Comme $x\neq -1$

    \begin{equation*}
      -x+x^2-x^3+...+x^8=0\Leftrightarrow (1+x)(-x+x^2-x^3+...+x^8)=0
    \end{equation*}

En développant le produit on obtient $x^9-x=x(x^8-1)=0$. Donc les
solutions de l'équation sont 0 et 1.
  \end{sol}
   \end{exercice}

 \begin{exercice}[Le multiplicateur Keynésien et le paradoxe de l'épargne]


 
L'économiste Keynes (1883-1946) a étudié les effets d'un supplément
d'investissement $\Delta I$, dit "marginal", injecté dans l'économie
d'un pays. On suppose que le taux d'épargne d'un pays est $s$ ($0<s<1$).
Ainsi, en moyenne, toute personne de ce pays consomme une proportion
$c=1-s$ des revenus qu'il reçoit. Le coefficient $c$ est appelé \textbf{propension marginale à consommer}.\\
 
 \noindent Principe du multiplicateur Keynnésien :\\
 On s'intéresse aux suppléments de revenus engendrés par un supplément
 d'investissement $\Delta I$.\\
 Étape $0$ : Le supplément d'investissement $\Delta I$ est considèré comme un supplément de revenu noté $Y_0$.\\
 Étape $1$ : Ce supplément de revenu $Y_0$ est dépensé (et donc réinjecté dans l'économie) à hauteur de $cY_0$. Il engendre donc un revenu supplémentaire $Y_1=cY_0$.\\
 Et ainsi de suite...\\
 Ainsi l'investissement de départ $\Delta I$ engendre des revenus marginaux $Y_k$ à chaque étape $k$ de la chaîne.\\
 à l'étape $n$, la totalité des revenus supplémentaires engendrés par cet investissements $\Delta I$ est la somme des revenus marginaux $\displaystyle\sum_{k=0}^n Y_k$.\\
 
 
 
 \begin{enumerate}
 \item On suppose qu'un état réalise des grands travaux et investit pour cela un milliard d'euros : $\Delta I=Y_0=1\; 000$ exprimé en millions d'euros.
 \begin{enumerate}
 \item Calculer les revenus supplémentaires $Y_1$ et $Y_2$ générés durant les deux années suivantes.
 \item À l'étape $n+1$, exprimer le revenu supplémentaire $Y_{n+1}$ en fonction de $Y_n$.\\
 En déduire la nature de la suite $(Y_n)$, exprimer alors $Y_n$ en fonction de $n$.
 \item En déduire que la somme des revenus générés à l'étape $n$.
 \item Le nombre d'étapes $n$ étant "grand", exprimer  la somme de revenus supplémentaires, notée $\sum Y$, engendrée par un investissement $\Delta I$.\\
 $k=\dfrac{1}{1-c}$ est appelé\textbf{ multiplicateur kenéysien}.
 \item Dans le cas de la France où $c=0,84$, calculer  $\sum Y$.
 \end{enumerate}
 \item Si on donne une prime de $100$ millions d'euros à des ch\^omeurs qui consomment $99\%$ de leur revenu, en France, calculer $\sum Y$.
 \item\textit{Paradoxe} : Démontrer que, quelque soit la propension
   marginale à consommer, la somme de l'épargne engendrée est toujours égale à l'investissement $\Delta I$.
 \end{enumerate}
 
 \begin{sol}
   \begin{enumerate}
   \item
     \begin{enumerate}
     \item $Y_1=cY_0=1\,000c$ et $Y_2=1\,000c^2$
     \item $(Y_n)$ est une suite géométrique de premier terme 1\,000
       et de raison $c$. $Y_n=1\,000c^n$
     \item $\displaystyle\sum_{k=0}^n
       Y_k=1\,000\frac{1-c^{n+1}}{1-c}$.
     \item Pour $n$ grand $\displaystyle\sum    Y=1\,000\frac{1}{1-c}$ car
       $\lim\limits_{n\to+\infty}c^{n+1}=0$ ($0<c<1$)
     \item Pour $c=0,84$, $\displaystyle\sum    Y=6\,250$ ($\overline{\text{M}}$€).
     \end{enumerate}
   \item $\displaystyle\sum
     Y=0,1\times\frac{1}{1-0,99}=10$~($\overline{\text{M}}$€).
   \item $E_1=\Delta I\times s=sY_0$, $E_2=sY_1$ et $E_n=sY_{n-1}$. Donc

     \begin{equation*}
       E=s\sum    Y=s\times \Delta I\frac{1}{1-c}=\Delta I\frac{s}{s}=\Delta I
     \end{equation*}
   \end{enumerate}
 \end{sol}
\end{exercice}

\subsection{Propriétés élémentaires des suites}
\label{sec:propr-elem-des}


\begin{exercice} 
Étudier la monotonie des suites dont le terme général est le suivant :\\
\begin{tabular}{ll}
1. $u_n=\dfrac{n^{2}}{2^{n}}$, $\forall n\geq 4$ & 2. $u_n=\dfrac{n+1}{n-1}$, $\forall n\geq 2$\\
 & \\
3. $u_n=\dfrac{n!}{3^n}$, $\forall n\geq 2$ & 4. $u_n=n^2-n+1$, $\forall n\in \N$
\end{tabular}
\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    $u_{n+1}-u_n=\dfrac{(n+1)^{2}}{2^{n+1}}-\dfrac{n^{2}}{2^{n}}=\frac{1}{2^{n+1}}((n+1)^{2}-2n^2)=\frac{1}{2^{n+1}}(-n^2+2n+1)=\frac{1}{2^{n+1}}(-(n-1)^2+2)$
Or pour $n\geq 4$, $-(n-1)^2+2<0$. Donc $(u_n)$ est décroissante.
\item
  $u_{n+1}-u_n=\dfrac{n+2}{n}-\dfrac{n+1}{n-1}=\frac{(n+2)(n-1)-n(n+1)}{n(n-1)}=\frac{-2}{n(n-1)}<0$.
  Donc $(u_n)$ est décroissante.
\item
  $u_{n+1}-u_n=\dfrac{(n+1)!}{3^{n+1}}-\dfrac{n!}{3^n}=\frac{n!}{3^{n+1}}(n+1-3)>0$
  dès que $n\geq2$. Donc $(u_n)$ est croissante.
\item $u_{n+1}-u_n=(n+1)^2-(n+1)+1 - (n^2-n+1)=2n\geq0$. Donc $(u_n)$ est croissante.

  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
Soit $(u_n)$ une suite croissante. Pour tout $n\in\N^*$, on pose $v_n=\dfrac{u_1+\cdots+u_n}{n}$.\\
Démontrer que $(v_n)$ est croissante.

\begin{sol}
  \begin{eqnarray*}
    v_{n+1}-v_n&=&\frac{u_1+\cdots+u_{n+1}}{n+1}-\frac{u_1+\cdots+u_n}{n}\\
    v_{n+1}-v_n&=&\frac{n(u_1+\cdots+u_{n+1})-(n+1)(u_1+\cdots+u_n)}{n(n+1)}\\
     v_{n+1}-v_n&=&\frac{nu_{n+1}-(u_1+\cdots+u_n)}{n(n+1)}\\
   v_{n+1}-v_n&=&\frac{u_{n+1}-u_1\, +\,u_{n+1}-u_2\,+\cdots\,+\,u_{n+1}-u_n}{n(n+1)}\\
  \end{eqnarray*}


Or $(u_n)$ est croissante, donc $\forall k\in \llbracket
1;n\rrbracket, u_{n+1}-u_k\geq0$.

Donc
\begin{equation*}
   v_{n+1}-v_n\geq 0
\end{equation*}

La suite $(v_n)$ est croissante.


\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
Démontrer que les suites définies ci-dessous sont bornées :
\begin{enumerate}
\item Pour tout $n\in\N^*$, $u_n=\sqrt{n^2-1}-n$. (On démontrera que $-1\leq u_n\leq 0$).
\item Pour tout $n\in\N$, $v_{n+1}=\dfrac{v_n}{3}+2$ et $v_0=1$. (On démontrera par récurrence que $1\leq v_n\leq 3$).
\end{enumerate}


\begin{sol}
Soit $n$ un entier strictement positif.
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item Majoration

      \begin{eqnarray*}
        n^2-1<n^2\\
        \sqrt{n^2-1}<n\\
          \sqrt{n^2-1}-n<0\\
        u_n<0
      \end{eqnarray*}
    \item Minoration
      \begin{eqnarray*}
        1\leq n\\
        -2n\leq -2\\
        n^2-2n+1\leq n^2-1\\
        (n-1)^2\leq n^2-1\\
n-1\leq \sqrt{n^2-1}\\
-1\leq \sqrt{n^2-1}-n\\
-1\leq u_n
      \end{eqnarray*}
    \end{enumerate}
    \item
      \begin{eqnarray*}
        1\leq v_n\leq 3\\
        \frac{1}{3}+2\leq \dfrac{v_n}{3}+2\leq \frac{3}{3}+2\\
        \frac{7}{3}\leq v_{n+1}\leq 3\\
        1\leq v_{n+1}\leq 3
      \end{eqnarray*}




  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
On considère la suite $(u_n)$ définie par $u_0=0$ et $u_{n+1}=\dfrac{2u_n+2}{u_n+3}, \; \forall n\in\N$
\begin{enumerate}
 \item  Démontrer que $(u_n)$ est bornée.\\
 On utilisera une récurrence pour montrer que $\forall n\in\N,\; u_{n}\in[0,1]$.
\item Démontrer  que  $(u_n)$ est croissante.
\end{enumerate}




\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{eqnarray*}
      &0\leq u_n\leq 1&\\
      2\leq 2u_n+2\leq 4\quad&\text{ et }&\quad 3\leq u_n+3\leq 4\\
0<\frac{2}{4}&\leq \dfrac{2u_n+2}{u_n+3}\leq&\frac{3}{4}<1\quad\text{ car tous
                                            les termes sont
                                            positifs}\\
      0&\leq u_{n+1}\leq&1
    \end{eqnarray*}
  \item
    \begin{equation*}
      u_{n+1}-u_n=\dfrac{2u_n+2}{u_n+3}-u_n=\frac{2u_n+2-u_n^2-3u_n}{u_n+3}=\frac{-u_n^2-u_n+2}{u_n+3}
    \end{equation*}
Le dénominateur est positif car $u_n\geq0$ donc le signe de $
u_{n+1}-u_n$ ne dépend que du signe du numérateur.

Considérons la fonction polynômiale $f:x\longmapsto -x^2-x+2$ cette
fonction du second degré admet deux racines -2 et 1, donc sur $[0;1]$
$f(x)\geq 0$. ($f(x)\leq0$ <<à l'extérieur des racines>>). On peut en
déduire que $u_{n+1}-u_n\geq0$ et par suite que la suite $(u_n)$ est croissante.
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Vrai-Faux]


Soit $(u_n)$ une suite numérique réelle.\\

\begin{tabular}{lcc}
1) Si $(u_{2n})$ et $(u_{2n+1})$ sont monotones alors $(u_n)$ est monotone & $\square$ Vrai & $\square$ Faux\\
 \\
2) Si $(u_{2n})$ et $(u_{2n+1})$ sont décroissantes alors $(u_n)$ est décroissante  & $\square$ Vrai & $\square$ Faux\\
 \\
3) Si $(u_n)$ est décroissante alors $(u_{n^3})$ est décroissante & $\square$ Vrai & $\square$ Faux\\
 \\
4) Si $(u_{2n})$ et  $(u_{2n+1})$ sont bornées alors $(u_n)$ est bornée  & $\square$ Vrai & $\square$ Faux\\
 \\
5) Si $(u_{3n})$ et  $(u_{3n+1})$ sont majorées  alors $(u_n)$ est majorée  & $\square$ Vrai & $\square$ Faux\\
 \\
6) Si $(u_n)$ est minorée par $2$ alors $(u_{n^2})$ est minorée par $4$ & $\square$ Vrai & $\square$ Faux\\
  \end{tabular}
 \begin{sol}
   
\begin{tabular}{lc}
1) Si $(u_{2n})$ et $(u_{2n+1})$ sont monotones alors $(u_n)$ est monotone &    Faux\\
 \\
2) Si $(u_{2n})$ et $(u_{2n+1})$ sont décroissantes alors $(u_n)$ est décroissante  &    Faux\\
 \\
3) Si $(u_n)$ est décroissante alors $(u_{n^3})$ est décroissante &  Vrai \\
 \\
4) Si $(u_{2n})$ et  $(u_{2n+1})$ sont bornées alors $(u_n)$ est bornée  &  Vrai \\
 \\
5) Si $(u_{3n})$ et  $(u_{3n+1})$ sont majorées  alors $(u_n)$ est majorée  &    Faux\\
 \\
6) Si $(u_n)$ est minorée par $2$ alors $(u_{n^2})$ est minorée par $4$ &    Faux\\
 
 \end{tabular}
 \end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}

  \begin{enumerate}
   \item Déterminer la convergence de la suite de terme général
    \begin{equation*}
    v_n=\frac{\exp(n)+2}{1-2\exp(n)}.
  \end{equation*}

  \item Soit $(w_n)$ la suite définie par:
    \begin{equation*}
      \sys{w_{n+1}=\frac{w_n-4}{w_n-3}}{w_0=0}.
    \end{equation*}
    Montrer que tous les termes de la suite $(w_n)$ sont compris entre
    0 et 2.
 
  \end{enumerate}

  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item
      \begin{equation*}
        v_n=\frac{\exp(n)+2}{1-2\exp(n)}=\frac{\e^n(1+2\e^{-n})}{\e^n(\e^{-n}-2)}=\frac{1+2\e^{-n}}{\e^{-n}-2}\to -\frac{1}{2}
      \end{equation*}
    \item $w_0=0\in[0;2]$, supposons que $0\leq w_n\leq 2$.

      \begin{equation*}
        w_{n+1}=\frac{w_n-4}{w_n-3}=\frac{w_n-3\quad +\quad 1}{w_n-3}=1+\frac{1}{w_n-3}
      \end{equation*}

      \begin{eqnarray*}
        0\leq w_n \leq 2\\
        -3\leq w_n-3\leq -1\\
        \frac{1}{-1}\leq \frac{1}{w_n-3}\leq \frac{1}{-3}\\
        0\leq 1+\frac{1}{w_n-3}\leq \frac{2}{3}\leq 2
      \end{eqnarray*}

      Ainsi, on obtient le résultat demandé par récurrence sur $n$.
    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Soit $a>0$. On définit la suite $(u_n)_{n\geq 0}$ par
$u_0$ un réel vérifiant $u_0>0$ et par la relation
$$u_{n+1}= \frac12 \left( u_n+\frac{a}{u_n}\right).$$
On se propose de montrer que $(u_n)$ tend vers $\sqrt a$.
\begin{enumerate}
  \item Montrer que
$${u_{n+1}}^2-a= \frac{({u_n}^2-a)^2}{4{u_n}^2}.$$
\item Montrer que si $n\geq 1$ alors $u_n \geq \sqrt a$.
\item Montrer que la suite $(u_n)_{n\geq 1}$ est décroissante
  (Indication: calculer $\frac{u_{n+1}}{u_n}$).
\item En déduire que la suite $(u_n)$ converge vers $\sqrt a$.

\end{enumerate}

\begin{sol}
\begin{enumerate}
\item \begin{align*}
       u_{n+1}^2-a &= \frac14\left(\frac{u_n^2+a}{u_n}\right)^2-a\\
                   &= \frac1{4u_n^2}(u_n^4-2au_n^2+a^2)\\
                   &= \frac14 \frac{(u_n^2-a)^2}{u_n^2}\\
  \end{align*}
\item Il est clair que pour $n\ge 0$ on a $u_n\ge 0$.
D'après l'égalité précédente pour $n\ge 0$, $u_{n+1}^2-a $ et
comme $ u_{n+1}$ est positif alors $u_{n+1}\ge \sqrt a$.

Soit $n\ge 1$. Calculons le quotient de $u_{n+1}$ par $u_n$ :
$\frac{ u_{n+1}}{ u_n} = \frac12\left(1+\frac{a}{u_n^2}\right)$ or
$\frac{a}{u_n^2}\le 1$ car $u_n \ge \sqrt a$. Donc $\frac{
u_{n+1}}{ u_n} \le 1$ et donc $u_{n+1} \le  u_n $. La suite
$(u_n)_{n\ge 1}$ est donc décroissante.
\item La suite $(u_n)_{n\ge 1}$ est décroissante et minorée par $\sqrt a$ donc elle converge vers une limite $\ell>0$.
D'après la relation
$$u_{n+1} = \frac12\left(u_n+\frac{a}{u_n}\right)$$
quand $n\rightarrow + \infty$ alors $u_n \rightarrow \ell$ et
$u_{n+1} \rightarrow \ell$. \`A la limite nous obtenons la
relation
$$\ell = \frac12\left(\ell+\frac{a}{\ell}\right).$$
La seule solution positive est $\ell = \sqrt a$. Conclusion
$(u_n)$ converge vers $\sqrt a$.

\end{enumerate}
\end{sol}


\end{exercice}
\end{document}